\documentclass[10pt,hyperref={breaklinks=true}]{beamer}
% \documentclass[10pt,draft,hyperref={breaklinks=true},xcolor=pst,dvips]{beamer}
\usefonttheme{professionalfonts}
\mode<presentation>
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[english,russian]{babel}
\usepackage{mathtext}
\usepackage[T2A]{fontenc}
\selectlanguage{russian}
\usepackage{rotate}
\usepackage{floatflt}
\usepackage{indentfirst}
\usepackage{mathrsfs,amsmath,amssymb,amsbsy}
\usepackage[]{graphicx}
\usepackage{minted}
\usepackage[linesnumbered,ruled,vlined]{algorithm2e}
\usepackage{datatool,tikz,pgfplots, pgfplotstable}
%\usepackage{}
\usetikzlibrary{shapes.multipart}
\usetikzlibrary{patterns}
\usetikzlibrary{spy, backgrounds}
\usetikzlibrary{positioning}
\usetikzlibrary{calc}
\usetikzlibrary{fit}
\usetikzlibrary{folding}
\usetikzlibrary{calendar}
\usetikzlibrary{mindmap} 
\tikzset{dashdot/.style={dash pattern=on .4pt off 2pt on 4pt off 2pt}}

% \usepackage{hyperref}
\usepackage{qrcode}
\hypersetup{unicode=true, breaklinks=true}

\let\oldUrl\url
% \renewcommand*{\url}[1]{\hfill\qrcode[nolink]{#1}}
% \renewcommand*{\url}[1]{\oldUrl{#1}\marginpar{\qrcode[nolink]{#1}}}
% \renewcommand*{\url}[1]{
% \begin{minipage}[t]{0.77 \linewidth}
% \vspace{-30pt}
% \oldUrl{#1}
% \end{minipage}
% \begin{minipage}[t]{0.2 \linewidth}
% \qrcode[nolink]{#1}
% \end{minipage}
% }
\renewcommand*{\url}[1]{
\begin{tabular}[t]{p{0.73\textwidth}p{0.25\textwidth}}
\oldUrl{#1} & \qrcode[nolink]{#1}
\end{tabular}
}


%\usepackage[dvips]{color}
%\usepackage{mflogo}
\usepackage{multimedia}

\newminted{bash}{numbersep=4pt,obeytabs=true,tabsize=4, linenos=false, fontsize=\footnotesize, baselinestretch=0, mathescape, fontfamily=tt}
\newminted{c}{numbersep=4pt,obeytabs=true,tabsize=4, linenos=false, fontsize=\footnotesize, baselinestretch=0, mathescape, fontfamily=tt}
\newminted{nasm}{tabsize=4, linenos=true, fontsize=\footnotesize, baselinestretch=0, mathescape}
%\usetheme{Luebeck}
%\usetheme{Copenhagen}
% \usetheme{Warsaw}
% \usetheme{EastLansing}
\usetheme{AnnArbor}
%\usetheme{Bergen}
%\usetheme{CambridgeUS}
%\usetheme{Madrid}
% \usecolortheme{crane}
\usecolortheme{spruce}
\useinnertheme{circles}
\useoutertheme{infolines}
\setbeamertemplate{blocks}[rounded]% [shadow=false]
\setbeamercolor{block title}{use={frametitle},bg=frametitle.bg}
\setbeamercolor{block body}{use={frametitle},bg=frametitle.bg!70}

\setbeamertemplate{bibliography entry title}{}
\setbeamertemplate{bibliography entry location}{}
\setbeamertemplate{bibliography entry note}{}
\setbeamertemplate{bibliography item}{\insertbiblabel}

%\logo{\includegraphics[width=0.7cm]{mars-logo.pdf}}

%\setbeamercolor{frametitle}{bg=blue!50!black,fg=white}%blue
%%gray
%\setbeamercolor{frametitle}{bg=white!75!black,fg=black}
%\setbeamercolor{frametitle}{bg=white!45!black,fg=white}
\setbeamerfont{frametitle}{size=\normalsize}

\setbeamertemplate{navigation symbols}{}
%\setbeamertemplate{frametitle}{}
%\setbeamertemplate{headline}{}

\title[Математический паркет]{Математический паркет}
\author[\raisebox{-1pt}{\includegraphics[height=.2cm]{pix/mars-white-logo.pdf}} \hspace*{1ex}Степанов И.М.]{{\Large Игорь Михайлович Степанов} \\ 7кл.}
\date[Апрель, 2021]{Ульяновск, 2021}
\institute[школа № 72]{{\includegraphics[height=.2cm]{pix/mars-white-logo.pdf}}школа 72}
\subtitle{Исследование регулярных замощений}

\begin{document}

\begin{frame}[plain]
\transfade
\titlepage
\end{frame}

% руководитель:
% Платонова Федосья Григорьевна

\section{Введение}

\begin{frame}{Проспект проекта}
\begin{block}{Цель}
исследование замощений и их применений в смежных областях
\end{block}
\begin{columns}[T]
\begin{column}{0.57\linewidth}
\begin{block}{замощения}
        \begin{itemize}
        \item периодические
        \begin{itemize}
        \item \includegraphics[height= 1.5 \baselineskip]{pix/escher.lizard.tile.pdf} мозаики Эшера
        \item \includegraphics[height= 1.5 \baselineskip]{pix/penta.pdf} пятиугольные замощения
        \end{itemize}
        \item \includegraphics[height= 1.5 \baselineskip]{pix/tiling.rot.pdf}непериодические
        \end{itemize}
\end{block}
\begin{block}{применения}
\begin{itemize}
        \item \begin{tikzpicture}[node distance=0pt, every node/.style={inner sep=0pt}]
        \node (collapsed)[] {\includegraphics[height= 1.5 \baselineskip]{pix/ancient-c.pdf}};
        \node (recovered) [right =8 pt of collapsed] {\includegraphics[height= 1.5 \baselineskip]{pix/ancient-r.pdf}};
        \draw[->] (collapsed) -- (recovered);
        \end{tikzpicture} \\
        (вычислительная) археология
        \item тесты для ИИ
\end{itemize}
\end{block}
\end{column}
\begin{column}{0.4\linewidth}
\begin{block}{мозаики}
\begin{itemize}
        \item \includegraphics[height= 1.5 \baselineskip]{pix/penta.set.pdf} полимино
        \item \includegraphics[height= 1.5 \baselineskip]{pix/tetravex.pdf} тетравекс
\end{itemize}
\end{block}
\begin{block}{эксперимент}
\begin{tikzpicture}[node distance=0pt, every node/.style={inner sep=0pt}]
\colorlet{lcyan}{cyan!50}
\colorlet{lmag}{magenta!30}
\colorlet{lorn}{orange!30}
\node (penta)[] {\includegraphics[height= 1.5 \baselineskip]{pix/penta.pdf}};
\node (p1) [right =of penta] {+};
\node (voron) [right=of p1] {\includegraphics[height= 1.5 \baselineskip]{pix/voronoi.pdf}};
\node (p2) [right=of voron] {+};
\node (cgal) [right=of p2] {\includegraphics[height= 1.5 \baselineskip]{pix/cgal.pdf}};
\node (res) [circle, inner sep=2pt, fill=lcyan, below=12pt of voron] {?};
\draw[->] (voron) -- (res);
\draw[->] (cgal) -- (res);
\draw[->] (penta) -- (res);
\end{tikzpicture}
\end{block}
\end{column}
\end{columns}
\end{frame}


\section{Периодические  замощения.}
\begin{frame}{Периодические  замощения -- трансляционная симметрия\cite{tiling}}
\begin{columns}[T]
\begin{column}{0.47\linewidth}
шестиугольное
\includegraphics[width = 1. \textwidth]{pix/tiling.uni.1.pdf}
\end{column}
\begin{column}{0.47\linewidth}
плосконосая квадратная мозаика
\includegraphics[width = 1. \textwidth]{pix/tiling.uni.2.pdf}
\end{column}
\end{columns}
\vspace{8pt}
\begin{columns}[T]
\begin{column}{0.47\linewidth}
правильное (Платоново)
\end{column}
\begin{column}{0.47\linewidth}
полуправильное (Архимедово, $\exists 8$)
\end{column}
\end{columns}
\begin{block}{}
\center{элементарная ячейка + 2 вектора трансляции}
\end{block}
\end{frame}

\begin{frame}{Замощение пространства}
\includegraphics[height = .7 \textheight]{pix/space.png}
\end{frame}

\begin{frame}{Мозаики Эшера}
\begin{columns}[T]
\begin{column}{0.2\linewidth}
\begin{block}{}
\begin{minipage}[t][0.79 \textheight][c]{\linewidth} 
\includegraphics[width = \textwidth]{pix/Maurits_Cornelis_Escher.jpg}
Мауриц \\ Корнелис \\ Эшер,\\  нидерландский художник-график.\cite{escher}
\vspace{24pt}
\end{minipage}
\end{block}
\end{column}
\begin{column}{0.77\linewidth}
\begin{block}{}
\begin{columns}[T]
\begin{column}{0.47\linewidth}
\begin{minipage}[c][0.6 \textheight][c]{\linewidth} 
\includegraphics[width = \textwidth]{pix/escher.lizards.pdf}
ящерицы
\end{minipage}
\end{column}
\begin{column}{0.47\linewidth}
\begin{minipage}[c][0.6 \textheight][c]{\linewidth} 
\includegraphics[width = \textwidth]{pix/escher.night.and.day.pdf}
птицы День и Ночь
\end{minipage}
\end{column}
\end{columns}
\end{block}
\begin{block}{}
{\it Хотя я абсолютно несведущ в точных науках, мне иногда кажется, что я ближе к математикам, чем к моим коллегам-художникам.}
\end{block}
\end{column}
\end{columns}
\end{frame}

\section{Апериодические  замощения.}
\begin{frame}{Апериодические  замощения.\cite{tiling}}
\begin{columns}[T]
\begin{column}{0.47\linewidth}
мозаика Пенроуза
\begin{minipage}[c][0.5\textheight][c]{\linewidth}
\includegraphics[height = 0.48\textheight]{pix/Penrose.Rhombi.pdf}
\end{minipage}
\end{column}
\begin{column}{0.47\linewidth}
замощение Клаасена
\begin{minipage}[c][0.5\textheight][c]{\linewidth}
\includegraphics[height = 0.48\textheight]{pix/tiling.rot.pdf}
\end{minipage}
\end{column}
\end{columns}
\vspace{18pt}
\begin{columns}[T]
\begin{column}{0.47\linewidth}
симметрии нет
\end{column}
\begin{column}{0.47\linewidth}
круговая симметрия порядка 6
\end{column}
\end{columns}
\begin{block}{}
\center{элементарная ячейка + 2 вектора трансляции}
\end{block}
\end{frame}

\section{Однородные замощения.}
\begin{frame}{Замощение треугольниками.}
Замостить плоскость можно любым треугольником — достаточно составить из него и повернутой копии параллелограмм. \\
\vspace{24pt}
\center\includegraphics[height = 0.33\textheight]{pix/tile.tri.png}
\end{frame}

\begin{frame}{Замощение четырехугольниками.}
Произвольный четырехугольник на роль паркета также подходит. Идея замощения очень простая: четырехугольники укладывются диагоналями друг к другу.
\begin{columns}[onlytextwidth]
    \begin{column}{0.48\textwidth}
        \begin{block}{выпуклые}
          \begin{minipage}[c][0.47\textheight][c]{\linewidth} 
          \includegraphics[width = \linewidth]{pix/tile.tetra.conv.png} 
          \end{minipage}
        \end{block}
    \end{column}
    \begin{column}{0.48\textwidth}
        \begin{block}{вогнутые}
          \begin{minipage}[c][0.47\textheight][c]{\linewidth} 
            \includegraphics[width = \linewidth]{pix/tile.tetra.hull.png}
          \end{minipage}
        \end{block}
    \end{column}
\end{columns}
\end{frame}

\begin{frame}{Замощение пятиугольниками.\cite{pentagonal}}
Всего возможно 15 типов плиток. Способов замощения гораздо больше.
\begin{block}{Хронология открытий}
\begin{itemize}
 \item Типы 1,2,3,4,5 (Карл Рейнхардт, 1918)
 \item Типы 6,7,8 (Ричард Кершнер, 1968)
 \item Тип 10 (Ричард Джеймс, 1975)
 \item Типы 9, 11, 12, 13 (домохозяйка Марджори Райс, 1977)
 \item Тип 14 (Рольф Стейн, 1985), плитка без степеней свободы
 \item Тип 15 (математики Кейси Манн, Джениффер Маклауд и Дэвид фон Дюрей, Вашингтонский университет)
\end{itemize}
\end{block}
\end{frame}

\begin{frame}{15 типов плиток}
\includegraphics[width = \linewidth]{pix/tilings15.pdf}
\end{frame}

% \begin{frame}{TestFrame}
% \centering
%     \begin{tabular}{p{0.23\textwidth}p{0.23\textwidth}p{0.23\textwidth}p{0.23\textwidth}}
%             \includegraphics[scale=0.25]{pix/penta/F.pdf}
%         & 
%             \includegraphics[scale=0.25]{pix/penta/I.pdf}
%         &
%             \includegraphics[scale=0.25]{pix/penta/L.pdf}
%         &
%             \includegraphics[scale=0.25]{pix/penta/N.pdf} \\
%         F & I & L & N  \\
%         &&&\hfill \\
%             \includegraphics[scale=0.25]{pix/penta/T.pdf}
%         & 
%             \includegraphics[scale=0.25]{pix/penta/U.pdf}
%         &
%             \includegraphics[scale=0.25]{pix/penta/V.pdf}
%         &
%             \includegraphics[scale=0.25]{pix/penta/P.pdf} \\
%         \\ T & U & V & P  \\
%         &&&\hfill \\
%             \includegraphics[scale=0.25]{pix/penta/W.pdf}
%         & 
%             \includegraphics[scale=0.25]{pix/penta/X.pdf}
%         &
%             \includegraphics[scale=0.25]{pix/penta/Y.pdf}
%         &
%             \includegraphics[scale=0.25]{pix/penta/Z.pdf} \\
%         \\ W & X & Y & Z  \\
%         &&&\hfill \\
%     \end{tabular}
% \end{frame}

\section{Пентамино}
\begin{frame}{Полимино.\cite{polymino}}
\begin{block}{Полиформа\cite{polyform}}
Геометрическая фигура, образованная путём соединения одинаковых ячеек
\begin{itemize}
 \item Ячейки полиформы не должны перекрываться.
 \item Две соседние ячейки должны иметь общее ребро (общую грань). 
\end{itemize}
\end{block}
\begin{block}{Полимино}
полиформы, сегменты которых являются квадратами \\
1953 год, Соломоном Голомб и Мартин Гарднер
\end{block}
\begin{columns}[onlytextwidth]
    \begin{column}{0.48\textwidth}
        \begin{block}{Тетрамино}
          \begin{minipage}[c][0.16\textheight][c]{\linewidth} 
          четырёхячеечные \\
          \includegraphics[scale=0.1]{pix/tetra.set.h.pdf}
          \end{minipage}
        \end{block}
    \end{column}
    \begin{column}{0.48\textwidth}
        \begin{block}{Пентамино\cite{pentamino}}
          \begin{minipage}[c][0.16\textheight][c]{\linewidth} 
            пятиячеечные \\
            \includegraphics[scale=0.1]{pix/penta.set.h.pdf}
          \end{minipage}
        \end{block}
    \end{column}
\end{columns}
\end{frame}

\begin{frame}{Плитки пентамино}
\begin{columns}[onlytextwidth]
    \begin{column}{0.23\textwidth}
        \begin{block}{F}
          \begin{minipage}[c][0.16\textheight][c]{\linewidth} 
            \includegraphics[scale=0.3]{pix/penta/F.pdf}
          \end{minipage}
        \end{block}
        \begin{block}{T}
          \begin{minipage}[c][0.16\textheight][c]{\linewidth} 
            \includegraphics[scale=0.3]{pix/penta/T.pdf}
          \end{minipage}
        \end{block}
        \begin{block}{W}
          \begin{minipage}[c][0.16\textheight][c]{\linewidth} 
            \includegraphics[scale=0.3]{pix/penta/W.pdf}
          \end{minipage}
        \end{block}
    \end{column}
    \begin{column}{0.23\textwidth}
        \begin{block}{I}
            \begin{minipage}[c][0.16\textheight][c]{\linewidth} 
            \includegraphics[scale=0.3]{pix/penta/I.pdf}
            \end{minipage}
        \end{block}
        \begin{block}{U}
          \begin{minipage}[c][0.16\textheight][c]{\linewidth} 
            \includegraphics[scale=0.3]{pix/penta/U.pdf}
          \end{minipage}
        \end{block}
        \begin{block}{X}
          \begin{minipage}[c][0.16\textheight][c]{\linewidth} 
            \includegraphics[scale=0.3]{pix/penta/X.pdf}
          \end{minipage}
        \end{block}
    \end{column}    
    \begin{column}{0.23\textwidth}
        \begin{block}{L}
            \begin{minipage}[c][0.16\textheight][c]{\linewidth} 
            \includegraphics[scale=0.3]{pix/penta/L.pdf}
            \end{minipage}
        \end{block}
        \begin{block}{V}
          \begin{minipage}[c][0.16\textheight][c]{\linewidth} 
            \includegraphics[scale=0.3]{pix/penta/V.pdf}
          \end{minipage}
        \end{block}
        \begin{block}{Y}
          \begin{minipage}[c][0.16\textheight][c]{\linewidth} 
            \includegraphics[scale=0.3]{pix/penta/Y.pdf}
          \end{minipage}
        \end{block}
    \end{column}    
    \begin{column}{0.23\textwidth}
        \begin{block}{N}
            \begin{minipage}[c][0.16\textheight][c]{\linewidth} 
            \includegraphics[scale=0.3]{pix/penta/N.pdf}
            \end{minipage}
        \end{block}
        \begin{block}{P}
          \begin{minipage}[c][0.16\textheight][c]{\linewidth} 
            \includegraphics[scale=0.3]{pix/penta/P.pdf}
          \end{minipage}
        \end{block}
        \begin{block}{Z}
          \begin{minipage}[c][0.16\textheight][c]{\linewidth} 
            \includegraphics[scale=0.3]{pix/penta/Z.pdf}
          \end{minipage}
        \end{block}
    \end{column}    
\end{columns}
\end{frame}

\begin{frame}{Фигуры пентамино}
\begin{columns}[onlytextwidth]
    \begin{column}{0.23\textwidth}
        \begin{block}{Кот}
          \begin{minipage}[c][0.16\textheight][c]{\linewidth} 
            \includegraphics[scale=0.1]{pix/penta/figures/Cat.pdf}
          \end{minipage}
        \end{block}
        \begin{block}{Крокодил}
          \begin{minipage}[c][0.16\textheight][c]{\linewidth} 
            \includegraphics[scale=0.1]{pix/penta/figures/Crocodile.pdf}
          \end{minipage}
        \end{block}
        \begin{block}{Олень}
          \begin{minipage}[c][0.16\textheight][c]{\linewidth} 
            \includegraphics[scale=0.1]{pix/penta/figures/Deer.pdf}
          \end{minipage}
        \end{block}
    \end{column}
    \begin{column}{0.23\textwidth}
        \begin{block}{Орёл}
            \begin{minipage}[c][0.16\textheight][c]{\linewidth} 
            \includegraphics[scale=0.1]{pix/penta/figures/Eagle.pdf}
            \end{minipage}
        \end{block}
        \begin{block}{Слон}
          \begin{minipage}[c][0.16\textheight][c]{\linewidth} 
            \includegraphics[scale=0.1]{pix/penta/figures/Elephant.pdf}
          \end{minipage}
        \end{block}
        \begin{block}{Жираф}
          \begin{minipage}[c][0.16\textheight][c]{\linewidth} 
            \includegraphics[scale=0.1]{pix/penta/figures/Giraffe.pdf}
          \end{minipage}
        \end{block}
    \end{column}    
    \begin{column}{0.23\textwidth}
        \begin{block}{Кенгуру}
            \begin{minipage}[c][0.16\textheight][c]{\linewidth} 
            \includegraphics[scale=0.1]{pix/penta/figures/Kengaroo.pdf}
            \end{minipage}
        \end{block}
        \begin{block}{Нота}
          \begin{minipage}[c][0.16\textheight][c]{\linewidth} 
            \includegraphics[scale=0.1]{pix/penta/figures/Note.pdf}
          \end{minipage}
        \end{block}
        \begin{block}{Пингвин}
          \begin{minipage}[c][0.16\textheight][c]{\linewidth} 
            \includegraphics[scale=0.1]{pix/penta/figures/Penguin.pdf}
          \end{minipage}
        \end{block}
    \end{column}    
    \begin{column}{0.23\textwidth}
        \begin{block}{Сюрикен}
            \begin{minipage}[c][0.16\textheight][c]{\linewidth} 
            \includegraphics[scale=0.1]{pix/penta/figures/Swastic.pdf}
            \end{minipage}
        \end{block}
        \begin{block}{Зонт}
          \begin{minipage}[c][0.16\textheight][c]{\linewidth} 
            \includegraphics[scale=0.1]{pix/penta/figures/Umbrella.pdf}
          \end{minipage}
        \end{block}
        \begin{block}{Бабочка}
          \begin{minipage}[c][0.16\textheight][c]{\linewidth} 
            \includegraphics[scale=0.1]{pix/penta/figures/butterfly.pdf}
          \end{minipage}
        \end{block}
    \end{column}    
\end{columns}
\end{frame}

\begin{frame}{Утроение пентамино (Р.М.Робинсон, Калифорнийский университет)}
\begin{columns}[onlytextwidth]
    \begin{column}{0.23\textwidth}
        \begin{block}{F}
          \begin{minipage}[c][0.16\textheight][c]{\linewidth} 
            \includegraphics[scale=0.1]{pix/penta/big.0/F.pdf}
          \end{minipage}
        \end{block}
        \begin{block}{T}
          \begin{minipage}[c][0.16\textheight][c]{\linewidth} 
            \includegraphics[scale=0.1]{pix/penta/big.0/T.pdf}
          \end{minipage}
        \end{block}
        \begin{block}{W}
          \begin{minipage}[c][0.16\textheight][c]{\linewidth} 
            \includegraphics[scale=0.1]{pix/penta/big.0/W.pdf}
          \end{minipage}
        \end{block}
    \end{column}
    \begin{column}{0.23\textwidth}
        \begin{block}{I}
            \begin{minipage}[c][0.16\textheight][c]{\linewidth} 
            \includegraphics[scale=0.1]{pix/penta/big.0/I.pdf}
            \end{minipage}
        \end{block}
        \begin{block}{U}
          \begin{minipage}[c][0.16\textheight][c]{\linewidth} 
            \includegraphics[scale=0.1]{pix/penta/big.0/U.pdf}
          \end{minipage}
        \end{block}
        \begin{block}{X}
          \begin{minipage}[c][0.16\textheight][c]{\linewidth} 
            \includegraphics[scale=0.1]{pix/penta/big.0/X.pdf}
          \end{minipage}
        \end{block}
    \end{column}    
    \begin{column}{0.23\textwidth}
        \begin{block}{L}
            \begin{minipage}[c][0.16\textheight][c]{\linewidth} 
            \includegraphics[scale=0.1]{pix/penta/big.0/L.pdf}
            \end{minipage}
        \end{block}
        \begin{block}{V}
          \begin{minipage}[c][0.16\textheight][c]{\linewidth} 
            \includegraphics[scale=0.1]{pix/penta/big.0/V.pdf}
          \end{minipage}
        \end{block}
        \begin{block}{Y}
          \begin{minipage}[c][0.16\textheight][c]{\linewidth} 
            \includegraphics[scale=0.1]{pix/penta/big.0/Y.pdf}
          \end{minipage}
        \end{block}
    \end{column}    
    \begin{column}{0.23\textwidth}
        \begin{block}{N}
            \begin{minipage}[c][0.16\textheight][c]{\linewidth} 
            \includegraphics[scale=0.1]{pix/penta/big.0/N.pdf}
            \end{minipage}
        \end{block}
        \begin{block}{P}
          \begin{minipage}[c][0.16\textheight][c]{\linewidth} 
            \includegraphics[scale=0.1]{pix/penta/big.0/P.pdf}
          \end{minipage}
        \end{block}
        \begin{block}{Z}
          \begin{minipage}[c][0.16\textheight][c]{\linewidth} 
            \includegraphics[scale=0.1]{pix/penta/big.0/Z.pdf}
          \end{minipage}
        \end{block}
    \end{column}    
\end{columns}
\end{frame}

\section{Тетравекс}
\begin{frame}{Тетравекс}
\begin{block}{}
\begin{columns}[onlytextwidth]
    \begin{column}{0.23\textwidth}
          \begin{minipage}[t][0.33\textheight][c]{\linewidth} 
          \includegraphics[width = \textwidth]{pix/tetravex.pass.pdf}
          \end{minipage}
    \end{column}
    \begin{column}{0.73\textwidth}
          \begin{minipage}[t][0.3\textheight][c]{\linewidth} 
            Плитки состоят из случайных сегментов 0...9 \\
            Изначально перемешаны \\
            Алгоритмически решается перебором \\
            Популярная оптимизация перебора - имитация отжига\cite{simal} \\
            Попытки адаптировать нейронные сети для решения \\
%             \vspace{48pt}
          \end{minipage}
    \end{column}
\end{columns}
\end{block}
\end{frame}

\section{Применение}
\begin{frame}{Применение: вычислительная археология}
\begin{block}{восстановление осыпавшейся настенной росписи \cite{sizikova}}
\begin{columns}[onlytextwidth]
    \begin{column}{0.47\textwidth}
          \begin{minipage}[t][0.7\textheight][t]{\linewidth} 
          \includegraphics[width = \textwidth]{pix/ancient-c.pdf}
          \end{minipage}
    \end{column}
    \begin{column}{0.47\textwidth}
          \begin{minipage}[t][0.7\textheight][t]{\linewidth} 
            \includegraphics[width = \textwidth]{pix/ancient-r.pdf}
          \end{minipage}
    \end{column}
\end{columns}
\end{block}
\end{frame}

\section{Диаграммы Вороного.}
\begin{frame}{Диаграммы Вороного (Георгий Феодосьевич Вороной).\cite{voronoi}}
\begin{columns}[onlytextwidth]
    \begin{column}{0.47\textwidth}
          \begin{minipage}[t][0.5\textheight][t]{\linewidth} 
          \includegraphics[width = 0.7\linewidth]{pix/voronoi.def.pdf}
          \end{minipage}
    \end{column}
    \begin{column}{0.47\textwidth}
          \begin{minipage}[t][0.5\textheight][t]{\linewidth} 
            \includegraphics[width = 0.7\linewidth]{pix/voronoi.pdf}
          \end{minipage}
    \end{column}
\end{columns}
\begin{block}{}
Рассмотрим серединный перпендикуляр отрезка, соединяющего некоторую пару точек $p$ и $q$.
Этот перпендикуляр разбивает плоскость на две полуплоскости $H_{pq}$  и $H_{qp}$, причём область Вороного точки $p$ целиком содержится в одной из них, а область точки $q$ — в другой. Область Вороного $V_{p}$ точки $p$ совпадает с пересечением всех таких полуплоскостей $H_{pq}$.
\end{block}
\end{frame}

\begin{frame}{Применение диаграмм Вороного}
\begin{itemize}
 \item разбиение пространства в картографии
 \item поиск кратчайшего пути
 \item поиск ближайших соседей
 \item построение триангуляции Делоне
 \item рассчёт площадей и объёмов
 \item быстрый поиск области принадлежности
\end{itemize}
\begin{columns}[onlytextwidth]
    \begin{column}{0.48\textwidth}
        \begin{block}{}
          \begin{minipage}[c][0.47\textheight][c]{\linewidth} 
          \includegraphics[height = 0.3\textheight]{pix/face.voronoy.jpg}
          Георгий Феодосьевич Вороной, российский математик, член-корреспондент Петербургской академии наук.
          \end{minipage}
        \end{block}
    \end{column}
    \begin{column}{0.48\textwidth}
        \begin{block}{}
          \begin{minipage}[c][0.47\textheight][c]{\linewidth} 
          \includegraphics[height = 0.3\textheight]{pix/face.delaunay.png}
            Борис Николаевич Делоне -- русский и советский математик, профессор МГУ, член-корреспондент АН СССР, альпинист, мастер спорта СССР.
          \end{minipage}
        \end{block}
    \end{column}
\end{columns}
\end{frame}

\section{Эксперимент с построениями диаграмм Вороного.}
\begin{frame}{Эксперимент с построениями диаграмм Вороного.}
\begin{block}{Гипотеза 1:}
N-я диаграмма Вороного от периодического замощения будет являться также периодическим замощением.
\end{block}
\begin{block}{Гипотеза 2:}
N-я диаграмма Вороного от пятиугольного замощения будет являться некоторым другим пятиугольным замощением.
\end{block}
\end{frame}

\begin{frame}{библиотека вычислительной геометрии CGAL\cite{cgal}}
\begin{center}
\includegraphics[height = 0.2\textheight]{pix/cgal.pdf}
\end{center}
\begin{itemize}
 \item C++ template
 \item Сборник геометрических алгоритмов
 \item поддержка 2D, 3D, nD
\end{itemize}
Для эксперимента нам необходимы классы для работы с диаграммой Вороного.
Так же будем использовать библиотеки Qt для вывода SVG и glm для промежуточных векторных вычислений.
\end{frame}

\begin{frame}{Алгоритм}
\begin{enumerate}
 \item Генерировать замощение (классы генераторов для различных замощений)
 \item подать вершины плиток в список точек диаграммы
 \item диаграмма динамически рассчитвается при подаче очередной точки
 \item обойти ячейки диаграммы
 \item обойти вершины ячейки
 \item игнорировать ячейки с точками на бесконечности
 \item нормальные ячейки поместить в список и вернуть как результат.
 \item отрисовать ячейки в SVG файл
 \item использовать список ячеек повторно в шаге 2
\end{enumerate}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Фрагменты кода}
CGAL: настройка классов, выбор ядра, предикатов и политик
\vspace{12pt}
\begin{ccode}
typedef CGAL::Exact_predicates_inexact_constructions_kernel                  K;
typedef CGAL::Delaunay_triangulation_2<K>                                    DT;
typedef CGAL::Delaunay_triangulation_adaptation_traits_2<DT>                 AT;
typedef CGAL::Delaunay_triangulation_caching_degeneracy_removal_policy_2<DT> AP;
typedef CGAL::Voronoi_diagram_2<DT,AT,AP>                                    VD;
typedef AT::Site_2                    Site_2;
typedef AT::Point_2                   Point_2;
typedef VD::Locate_result             Locate_result;
typedef VD::Vertex_handle             Vertex_handle;
typedef VD::Face_handle               Face_handle;
typedef VD::Halfedge_handle           Halfedge_handle;
typedef VD::Ccb_halfedge_circulator   Ccb_halfedge_circulator;
\end{ccode}
\vspace{12pt}
Большая вложенность шаблонов, медленная компиляция, быстрая работа.
\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Фрагменты кода}
glm: пример работы с векторами трансляций в генерации замощения
\vspace{12pt}
\begin{ccode}
glm::vec2 v0 = cell.vertexList[poly[k]];
glm::vec2 v1 = cell.vertexList[poly[k + 1]];
glm::vec2 translate = (float)(i - 10) * cell.translateX +
    (float)(j - 10) * cell.translateY;
v0 += translate;
v1 += translate;
v0 *= 100.0;
v1 *= 100.0;
\end{ccode}
\vspace{12pt}
Большое удобство работы с матрицами и векторами в размерностях 2,3,4. Оптимизирована для SSE/AVX/NEON.
\end{frame}

\begin{frame}{Замощение: тип 3 симметричный}
\begin{block}{исходное}
\begin{center}
\includegraphics[height = 0.8\textheight]{pix/exp/type3/type3.frm.pdf}
\end{center}
\end{block}
\end{frame}

\begin{frame}{Замощение: тип 3 симметричный}
\begin{block}{1-й проход}
\begin{center}
\includegraphics[height = 0.8\textheight]{pix/exp/type3/type3.pdf}
\end{center}
\end{block}
\end{frame}

\begin{frame}{Замощение: тип 3 симметричный}
\begin{block}{2-й проход}
\begin{center}
\includegraphics[height = 0.8\textheight]{pix/exp/type3/voronoi.reverse.pdf}
\end{center}
\end{block}
\end{frame}

\begin{frame}{Замощение: тип 3 симметричный}
\begin{block}{3-й проход}
\begin{center}
\includegraphics[height = 0.8\textheight]{pix/exp/type3/voronoi.reverse2.pdf}
\end{center}
\end{block}
\end{frame}

\begin{frame}{Замощение: тип 3 симметричный}
\begin{block}{4-й проход}
\begin{center}
\includegraphics[height = 0.8\textheight]{pix/exp/type3/voronoi.reverse3.pdf}
\end{center}
\end{block}
\end{frame}

\begin{frame}{Замощение: тип 3}
\begin{block}{исходное}
\begin{center}
\includegraphics[height = 0.8\textheight]{pix/exp/type3a/tile.frame.pdf}
\end{center}
\end{block}
\end{frame}

\begin{frame}{Замощение: тип 3}
\begin{block}{1-й проход}
\begin{center}
\includegraphics[height = 0.8\textheight]{pix/exp/type3a/voronoi.frame.pdf}
\end{center}
\end{block}
\end{frame}

\begin{frame}{Замощение: тип 3}
\begin{block}{2-й проход}
\begin{center}
\includegraphics[height = 0.8\textheight]{pix/exp/type3a/voronoi.reverse.pdf}
\end{center}
\end{block}
\end{frame}

\begin{frame}{Замощение: тип 4}
\begin{block}{исходное}
\begin{center}
\includegraphics[height = 0.7\textheight]{pix/exp/type4/tile.frame.pdf}
\end{center}
\end{block}
\end{frame}

\begin{frame}{Замощение: тип 4}
\begin{block}{1-й проход}
\begin{center}
\includegraphics[height = 0.7\textheight]{pix/exp/type4/voronoi.frame.pdf}
\end{center}
\end{block}
\end{frame}

\begin{frame}{Замощение: тип 4}
\begin{block}{2-й проход}
\begin{center}
\includegraphics[height = 0.7\textheight]{pix/exp/type4/voronoi.reverse.pdf}
\end{center}
\end{block}
\end{frame}

\begin{frame}{Замощение: тип 4}
\begin{block}{3-й проход}
\begin{center}
\includegraphics[height = 0.7\textheight]{pix/exp/type4/voronoi.reverse2.pdf}
\end{center}
\end{block}
\end{frame}

\begin{frame}{Замощение: тип 4}
\begin{block}{4-й проход}
\begin{center}
\includegraphics[height = 0.7\textheight]{pix/exp/type4/voronoi.reverse3.pdf}
\end{center}
\end{block}
\end{frame}

\section{Результаты.}
\begin{frame}{Результаты и выводы.}
\begin{enumerate}
 \item Гипотеза 1 подтвердилась.
 \item Гипотеза 2 подтвердилась только для симметричных плиток, образующих симметричные ячейки.
 \item Возможно, в рекурсивных замощениях встречаются плитки одного из 15 типов, отличных от исходного (например, тип 4, проходы 2..4 ).
\end{enumerate}
Проверка математических гипотез на математических моделях не является строгим доказательством, но позволяет сузить объём поиска. Подтверждение гипотезы разрешает поиск её строгого доказательства, а её опровержение позволяет избежать потери времени.
\end{frame}

\begin{frame}{Планы на будущее}
\begin{enumerate}
 \item на основе диаграмм Вороного сделать игру где нужно покрасить карту в четыре цвета \cite{fourcol}. Если игроку требуется пятый цвет, он проиграл. Можно подумать, как сделать её для нескольких участников.
 \item можно проверить вывод 3.
 \item вырезать пентамино на лазерной резке
 \item вырезать ящериц Эшера на лазерной резке
\end{enumerate}
\begin{center}
\includegraphics[height = 0.5\textheight]{pix/russia.4c.pdf}
\end{center}
\end{frame}

\begin{frame}{\raisebox{-3pt}{\includegraphics[height = \baselineskip]{pix/gitlab_europass_icon.pdf}} Git repo}
\begin{block}{программа}
\url{https://gitlab.com/stepanov_igor/tilingvoronoi}
\end{block}
\begin{block}{презентация}
\url{https://gitlab.com/stepanov_igor/tiling.pr}
\end{block}
\end{frame}

\section{Литература.}
\begin{frame}[allowframebreaks]
\bibliographystyle{unsrt}
\bibliography{tiling.bib}
\end{frame}

\section{Содержание.}
\begin{frame}
\tableofcontents
\end{frame}

\end{document}
